最有效的管理學，就是胸襟

【辦公室政治學】最有效的管理學，就是胸襟

藝文

男人F三十歲左右加入了一間大公司，當上了一個小團隊的領袖。那時他旗下有四名下屬，大家在行業內的年資都比他深，特別是其中一位同事T，年齡不單比F大，還在行業內有着甚廣的人脈，在自己的範籌內亦早就有一定的成績，眼看着F這個小子兼門外漢突然空降成為自己上司，當然不太順眼。

圖片來源：電影《掃毒》；圖片文字：陳詠燊。

然而F為甚麼又會突然來到這個小部門工作？當然就是大部門的老闆想改革這個小部門，希望部門在未來能夠轉一個新風格吧。

初初工作的幾個月，一切還算順利，惟獨每每安排工作到T手上時，T都會黑面，甚至不作回應，F知道這是一個難搞的處境，但收得人工，就要找方法去克服。

直到一天，F再一次嘗試禮貌地分配工作給T，T竟然大發脾氣，正面與F衝突，大概意思是：「我做！但唔係因為畀面你，係因為畀面老闆！你收皮啦！」幸而那天是星期六，辦公室沒有甚麼人。

F當下其實也氣，他自問口才也不差，要與他爭拗下去當然應付有如，但他知道這不是重點──拗贏他是沒有意義的，既然未來還要長期合作，要解決相處的問題才重要。

要好好相處，就不是靠口舌之爭。那時F也只是三十出頭，也未有所謂甚麼辦公室智慧，但他冷靜下來只想到：要搞好關係，首先是了解對方要的是甚麼。

透過過去幾個月的相處，F知道T不是壞人，他只是一個單純而衝動的人而已，他勤力，熱愛自己身處的行業，他負責的工作更是整個大部門一百多人中，加起來也沒有三個人能夠做得到的。F撇除T對自己的敵意後，衷心感到其實他是真心「勁」的，至少他做到的，自己做不到。

於是，在個多月後的年度appraisal，F與大老闆一起見T時，F不但沒有向大老闆透露過T曾經與自己的爭執，更讚揚T的工作能力高，是部門裏獨一無二的人，提議下月擴充部門人手請人時，多請一名助理去跟他學習，要他成為一位導師，負責管理那名屬於自己的下屬。

T那刻也應該感到有點意想不到，然而F真的履行了一切諾言，請了一名有學識又勤力的年輕人去跟他工作，自始T有了一份責任感，他那職責也慢慢的傳到新一輩的人手下，他工作沒有再那麼吃力，公司作人手調配時又多了一個人用，靈活度高了。而慢慢地，T和F的關係亦變好了，跟他學習的人之後又再多請一個……

F是以德報怨？不，他只是用上最簡單的放下情緒，實行理性管理，用人唯才，讓T得到他應得的而已。大約半年後，F又升職到再高一點的崗位，管理十六個人，同樣有一半以上的下屬年齡比他大，資歷比他高，而他又用着同一個管理方式，正面去面對。

放下一個執念，就能夠換來幾贏的局面。
F今天已離開了那間公司，但他很記得他離開前幾個月的其中一個畫面。他與T一起乘計程車出外工作，T忽然跟他說了一句：「其實呢……我一路爭你一句『對唔住』！」
F答：「講呢啲。」

F感到窩心的，不是證明當日自己處理得有多好，而是他好好地去關心一個人之後，真的換到了一份友誼。

共勉。

撰文：陳詠燊
電影編劇、專欄作家、專上學院講師。曾於香港十大企業之一擔任製作經理多年，見證及參與過無數辦公室戰役，是香港少數同時具備電影前線製作與企業行政經驗之電影人。facebook：Sunnyhahaha

編輯：謝慧珊